---
title: >-
    حکایت شمارهٔ ۱۴
---
# حکایت شمارهٔ ۱۴

<div class="n" id="bn1"><p>درویشی را ضرورتی پیش آمد، گلیمی از خانه یاری بدزدید.</p></div>
<div class="n" id="bn2"><p>حاکم فرمود که دستش بدر کنند.</p></div>
<div class="n" id="bn3"><p>صاحب گلیم شفاعت کرد که: من او را بحل کردم.</p></div>
<div class="n" id="bn4"><p>گفتا: به شفاعت تو حدّ شرع فرو نگذارم.</p></div>
<div class="n" id="bn5"><p>گفت: آنچه فرمودی راست گفتی ولیکن هر که از مال وقف چیزی بدزدد قطعش لازم نیاید، و الفقیرُ لا یَمْلِکُ : هر چه درویشان راست وقف محتاجان است.</p></div>
<div class="n" id="bn6"><p>حاکم دست از او بداشت و ملامت کردن گرفت که:</p></div>
<div class="n" id="bn7"><p>جهان بر تو تنگ آمده بود که دزدی نکردی الاّ از خانه چنین یاری؟!</p></div>
<div class="n" id="bn8"><p>گفت: ای خداوند! نشنیده‌ای که گویند: خانه دوستان بروب و در دشمنان مکوب.</p></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>چون به سختی در بمانی تن به عجز اندر مده</p></div>
<div class="m2"><p>دشمنان را پوست بر کن دوستان را پوستین</p></div></div>